\chapter{Mercado Objetivo}

\section{Identificación del mercado objetivo}

El mercado objetivo de MuseIQ debe entenderse en una lógica B2B2C. En el plano de adopción institucional, la propuesta se dirige a organizaciones culturales que administran recorridos presenciales y requieren fortalecer sus mecanismos de mediación, orientación y accesibilidad mediante herramientas digitales. En el plano de uso final, la solución se orienta a visitantes presenciales que necesitan información contextual, apoyo interpretativo y opciones de interacción accesible durante el recorrido.

La existencia de este mercado se sustenta, en primer término, en una base institucional real. El Ministerio de Cultura del Perú administra 56 museos a nivel nacional, a los que se suman museos regionales, municipales, universitarios y privados, lo que configura un ecosistema suficientemente amplio para una solución replicable~\cite{museoscultura}. En segundo término, la viabilidad de un enfoque BYOD se fortalece por la alta disponibilidad de dispositivos móviles. OSIPTEL reportó que, en 2024, el 94.8\% de los hogares peruanos contaba con al menos un smartphone, condición que reduce la necesidad de hardware dedicado por visitante y favorece la interacción desde el teléfono personal~\cite{osiptel2024smartphone}.

No obstante, dentro de ese universo institucional no todos los espacios presentan la misma prioridad. La investigación comparativa desarrollada para este capítulo muestra que el mercado institucional primario de MuseIQ está conformado por museos nacionales y museos de sitio de alta afluencia, especialmente aquellos administrados por el Estado y vinculados a patrimonio arqueológico o histórico de fuerte demanda presencial~\cite{infocultura2023visitantes,naylamp2023visitantes}. En estos casos, la necesidad de mediación contextual, recorridos autónomos, accesibilidad y actualización de contenidos converge con mejores condiciones de validación técnica para una solución basada en BLE, sensores móviles y consulta conversacional.

El mercado institucional secundario comprende museos regionales, museos temáticos, centros culturales con recorridos permanentes y espacios universitarios o municipales con interés en innovación y modernización de la experiencia de visita. Aunque estos espacios suelen presentar menor afluencia y menor capacidad de inversión, constituyen un segmento plausible para fases posteriores, una vez validado el piloto en instituciones de mayor demanda y representatividad.

Desde el punto de vista del usuario final, el mercado primario está conformado por visitantes generales adultos, familias y turistas nacionales o extranjeros que demandan información contextualizada durante el recorrido. El mercado secundario incluye estudiantes escolares y universitarios, así como personas con necesidades específicas de accesibilidad, entre ellas adultos mayores, visitantes con discapacidad visual o de lectura sostenida y públicos que se benefician de interacción por voz y narrativas simplificadas. Esta doble segmentación resulta consistente con el propósito de MuseIQ: no solo vender una herramienta a una institución, sino mejorar efectivamente la experiencia de visita del público que recorre el museo.

\section{Caracterización del mercado objetivo}

La caracterización del mercado objetivo puede organizarse en cuatro dimensiones: institucional, de demanda, tecnológica y de experiencia de usuario. Desde la dimensión institucional, el mercado primario se compone de museos con misión explícita de preservación, difusión y educación patrimonial, y con flujos de atención que justifican mecanismos escalables de mediación. Las cifras de visitantes de 2023 permiten identificar con claridad este segmento: el Museo Tumbas Reales de Sipán registró 160\,387 visitas, el Museo Nacional de Arqueología, Antropología e Historia del Perú 128\,493 y el Museo de Sitio Pachacamac 107\,448, todos ellos con magnitudes que vuelven defendible una intervención tecnológica orientada a optimizar experiencia y accesibilidad~\cite{infocultura2023visitantes}.

Desde la dimensión de demanda, los museos objetivo comparten una necesidad funcional: acompañar mejor al visitante sin depender exclusivamente de paneles estáticos, cartelas o mediación humana permanente. Esta necesidad es más evidente en instituciones con múltiples salas, recorridos semiguiados, públicos heterogéneos y contenidos que requieren contextualización situacional. MuseIQ resulta pertinente en ese escenario porque integra identificación de sala o zona probable, activación de contenidos y consulta contextual sustentada en conocimiento curatorial, sin exigir una infraestructura de alto costo.

En la dimensión tecnológica, el mercado presenta una condición favorable. La amplia penetración de smartphones en el Perú y el uso intensivo de Internet móvil reducen la fricción de adopción de una solución basada en el dispositivo personal del visitante~\cite{osiptel2023smartphone,osiptel2024smartphone}. Esta condición es especialmente relevante en museos urbanos y turísticos, donde la conectividad, la familiaridad con apps y la disposición a consumir contenidos digitales tienden a ser mayores. A diferencia de esquemas de audioguía basados en préstamo de equipos, MuseIQ desplaza parte del costo operacional fuera del museo y concentra el valor en software, configuración por sala y servicios de contenido contextual.

Desde la dimensión de usuario final, el mercado es diverso. En 2023, los visitantes a museos administrados por el Estado estuvieron compuestos principalmente por adultos (49.8\%), seguidos por niñas, niños y escolares (27.4\%), y estudiantes universitarios y jóvenes (16.4\%)~\cite{infocultura2023visitantes}. Esta distribución indica que MuseIQ no debe diseñarse únicamente para turismo cultural adulto, sino para recorridos familiares, escolares y educativos. Asimismo, la existencia de grupos con requerimientos de accesibilidad refuerza la pertinencia de incorporar TTS, STT e interfaces de baja fricción, especialmente en museos que han comenzado a recibir reconocimiento por buenas prácticas de inclusión~\cite{cultura2025tur4all}.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\footnotesize
	\setlength{\tabcolsep}{3pt}
	\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{3.1cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{3.1cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{1.8cm}}
		\hline
		\textbf{Segmento} & \textbf{Perfil} & \textbf{Necesidades predominantes} & \textbf{Aporte de MuseIQ} & \textbf{Prioridad} \\
		\hline
		Mercado institucional primario & Museos nacionales y de sitio de alta afluencia, principalmente estatales & Mediación escalable, contextualización, accesibilidad, actualización curatorial y recorridos autónomos & Guía contextual por sala, interacción por voz, apoyo a públicos heterogéneos y validación en entorno real & Alta \\
		Mercado institucional secundario & Museos regionales, temáticos, universitarios y centros culturales permanentes & Modernización de experiencia, diferenciación y soporte educativo & Despliegue modular, reutilizable y de menor costo inicial & Media \\
		Usuario final primario & Adultos, familias y turistas presenciales & Información contextual clara, navegación simple, autonomía y consulta durante la visita & Contenido situado, interacción conversacional y experiencia BYOD & Alta \\
		Usuario final secundario & Escolares, universitarios y personas con necesidades de accesibilidad & Lenguaje comprensible, narración por voz, apoyo educativo e inclusión funcional & TTS/STT, respuestas adaptadas y apoyo a recorridos pedagógicos & Alta \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption[Segmentación del mercado objetivo de MuseIQ]{Segmentación del mercado objetivo de MuseIQ. Fuente: elaboración propia con base en~\cite{museoscultura,infocultura2023visitantes,osiptel2024smartphone}.}
\end{table}

\section{Elección del mercado objetivo}

La elección del mercado objetivo prioritario no debe resolverse solo por número de museos disponibles, sino por convergencia entre demanda real, factibilidad técnica, viabilidad institucional y capacidad de producir una validación defendible para la tesis. Bajo esos criterios, la evidencia recopilada indica que la primera implementación de MuseIQ debe orientarse a museos estatales de alta afluencia, con preferencia por museos de sitio o museos arqueológicos con recorridos interiores claramente definidos.

Esta decisión se sustenta, en primer lugar, en la factibilidad técnica. MuseIQ requiere espacios donde la instalación de beacons BLE, la delimitación de salas y la asociación entre proximidad física y contenido curatorial puedan implementarse de manera estable. Ello favorece recintos cerrados o semiestructurados con museografía permanente, frente a sitios patrimoniales predominantemente abiertos donde la lógica indoor pierde precisión operativa. En segundo lugar, la solución exige una base documental relativamente organizada para alimentar la capa RAG y mantener trazabilidad del contenido. En tercer lugar, la validación académica resulta más sólida cuando el piloto se desarrolla en una institución con flujo heterogéneo de visitantes y demanda sostenida.

Dentro del mercado primario, la comparación territorial entre Lima Metropolitana, Cusco, Arequipa y Lambayeque muestra que la mejor relación entre demanda cultural, enfoque museístico, logística y factibilidad institucional se encuentra en Lambayeque. Lima concentra la mayor cantidad de museos y ofrece condiciones sobresalientes de conectividad y entorno académico, pero también presenta mayor dispersión institucional, trámites más complejos y una oferta cultural más fragmentada. Cusco posee fuerte atracción turística, aunque buena parte de su demanda se concentra en atractivos abiertos o patrimoniales donde MuseIQ no tendría el mismo ajuste funcional. Arequipa dispone de infraestructura turística, pero sus museos más visibles no configuran un ecosistema estatal tan claro para un piloto inicial.

Lambayeque, en cambio, presenta un conjunto de ventajas convergentes. En 2023, los museos lambayecanos recibieron 307\,016 visitantes, y solo el Museo Tumbas Reales de Sipán concentró 160\,387, equivalente a más de la mitad del flujo regional reportado~\cite{naylamp2023visitantes}. La región articula, además, un clúster reconocible de museos arqueológicos como Tumbas Reales de Sipán, Brüning, Sicán y Túcume, ubicados en un entorno territorial relativamente compacto. A ello se suma un contexto favorable de accesibilidad e inclusión: el Ministerio de Cultura destacó en 2025 reconocimientos del distintivo TUR4all para museos como Tumbas Reales de Sipán, Huaca Pucllana y Pachacamac, lo que evidencia atención institucional a públicos con necesidades diversas~\cite{cultura2025tur4all}. En términos estratégicos, esta combinación hace de Lambayeque un entorno más coherente para validar una solución de mediación digital accesible que otras regiones comparadas.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\scriptsize
	\setlength{\tabcolsep}{3pt}
	\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.9cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.6cm}}
		\hline
		\textbf{Región} & \textbf{Fortalezas} & \textbf{Debilidades} & \textbf{Oportunidades} & \textbf{Adecuación para MuseIQ} \\
		\hline
		Lima Metropolitana & Alta concentración museística, conectividad sobresaliente y cercanía académica & Mayor dispersión institucional, burocracia y complejidad de coordinación & Pilotos con alta visibilidad y acceso a alianzas universitarias & Alta, pero menos focalizada para una primera implementación \\
		Cusco & Turismo cultural masivo y fuerte posicionamiento patrimonial & Parte importante del flujo se concentra en atractivos abiertos y no en museos indoor & Integración futura con circuitos culturales de alto valor simbólico & Media \\
		Arequipa & Infraestructura turística y urbana consolidada & Menor centralidad de museos estatales de alta afluencia & Expansión posterior a museos regionales o universitarios & Media-baja \\
		Lambayeque & Alto flujo en museos arqueológicos estatales, clúster territorial compacto, accesibilidad destacada y articulación institucional & Menor visibilidad internacional que Cusco o Lima y mayor dependencia del turismo nacional & Posicionar un piloto replicable en mediación cultural digital del norte peruano & Muy alta \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption[Comparación territorial para la primera implementación de MuseIQ]{Comparación territorial entre regiones candidatas para la primera implementación de MuseIQ. Fuente: elaboración propia con base en~\cite{infocultura2023visitantes,naylamp2023visitantes,mincetur2023cusco,osiptel2024smartphone,cultura2025tur4all}.}
\end{table}

La consecuencia de esta comparación es que el mercado objetivo prioritario de MuseIQ puede definirse con mayor precisión como el conjunto de museos estatales arqueológicos y de sitio de alta afluencia, con primera focalización geográfica en el clúster museístico de Lambayeque. Dentro de este universo, el Museo Tumbas Reales de Sipán emerge como el candidato más defendible para un piloto inicial, tanto por volumen de visitantes como por valor simbólico, infraestructura museográfica y potencial de escalamiento hacia otros museos de la misma región.

\section{Panorama nacional}

El panorama nacional peruano confirma que MuseIQ no parte de un vacío institucional, sino de un ecosistema cultural que ya avanza hacia la digitalización, aunque todavía con énfasis predominante en consulta remota y no en acompañamiento contextual durante la visita presencial. La existencia de plataformas como \textit{Visita Virtual}, catálogos y recorridos digitales oficiales demuestra que el sector reconoce la importancia de las tecnologías para ampliar acceso y difusión patrimonial~\cite{visitavirtual2026}. Sin embargo, aún permanece abierta la oportunidad de fortalecer la mediación digital dentro del museo físico, especialmente en instituciones que atienden públicos numerosos y heterogéneos.

La recuperación del flujo presencial refuerza esa oportunidad. Los museos administrados por el Estado pasaron de 1\,067\,571 visitas en 2022 a 1\,543\,872 en 2023 y 1\,790\,502 en 2024, lo que confirma una tendencia sostenida de reactivación de la demanda cultural~\cite{cultura2022memoria,cultura2023memoria,cultura2024reporte}. Esta recuperación no se distribuye homogéneamente entre regiones e instituciones, pero sí permite sostener que existe masa crítica suficiente para probar soluciones orientadas a mejorar interpretación, orientación y accesibilidad durante el recorrido.

En ese contexto nacional, Lambayeque destaca como una localización inicial más defendible que una opción puramente centralista. Aunque Lima ofrece el mayor volumen institucional agregado, la concentración museográfica lambayecana permite un piloto más focalizado, con menor dispersión operativa y fuerte identidad patrimonial. Además, la región articula un tipo de museo especialmente alineado con la propuesta: recintos arqueológicos cerrados, de alto flujo y con relato curatorial estructurado, donde la lógica de reconocimiento por sala y activación de contenido tiene valor inmediato para el visitante.

Por ello, el mercado objetivo de MuseIQ no debe formularse de manera genérica como ``todos los museos peruanos'', sino como un segmento priorizado y territorialmente delimitado. En términos institucionales, la prioridad corresponde a museos estatales de alta afluencia con necesidad de mediación digital contextual. En términos geográficos, la primera implantación resulta más coherente en la región Lambayeque, particularmente en el eje Chiclayo--Lambayeque--Ferreñafe. En términos de caso piloto, el Museo Tumbas Reales de Sipán constituye la opción más defendible para una tesis aplicada, porque reúne demanda potencial, diversidad de usuarios, condiciones de accesibilidad, factibilidad técnica y posibilidades reales de escalamiento regional.
