\chapter{Conclusiones y Trabajos Futuros}

\section{Conclusiones}

El desarrollo de la presente tesis permite concluir que la solución propuesta constituye una alternativa tecnológicamente coherente y académicamente defendible para mejorar la mediación cultural en museos peruanos mediante una arquitectura BYOD, reconocimiento contextual por proximidad BLE y una capa conversacional sustentada por recuperación aumentada. A diferencia de una audioguía convencional, la solución planteada no se limita a reproducir contenido estático, sino que integra contexto físico, interacción multimodal y conocimiento curatorial estructurado para producir respuestas más situadas durante la visita.

En términos de problema y oportunidad, la investigación confirma que existe un espacio real para una solución de esta naturaleza dentro del segmento de museos estatales de alta afluencia. El análisis de mercado permitió delimitar un mercado objetivo institucional plausible, mientras que la revisión de la oferta tecnológica mundial mostró que la diferenciación de la solución propuesta no reside en replicar aplicaciones de guía existentes, sino en combinar proximidad indoor, uso del smartphone del visitante, voz e inteligencia contextual dentro de una misma experiencia.

Desde la perspectiva técnica, la tesis demuestra que el núcleo funcional del sistema puede materializarse con una arquitectura distribuida y de bajo costo. La combinación de beacons BLE sobre ESP32, aplicación móvil y backend MuseRAG permite sostener una lógica de mediación contextual compatible con el entorno museístico. En particular, el trabajo realizado confirma que la granularidad por sala o nodo cercano es un objetivo realista y suficiente para activar contenido pertinente sin recurrir a infraestructuras de localización de alta precisión, más costosas y complejas de desplegar.

También puede concluirse que la estructuración explícita de los datos de entrada es una condición central para el éxito del proyecto. La tesis dejó establecido que la utilidad de la solución propuesta depende de articular, de manera trazable, identificadores BLE, señales del smartphone, eventos de interacción y corpus curatoriales con metadatos consistentes. Esta decisión metodológica evita tratar a la capa conversacional como un chatbot genérico y refuerza su naturaleza de sistema contextualizado y anclado en evidencia institucional.

Otra conclusión importante es que el prototipo ya desarrollado supera el nivel de formulación conceptual. Los repositorios \texttt{iot-museiq}, \texttt{iot} y \texttt{museRAG} demuestran que existe una implementación operativa distribuida que cubre emisión BLE, experiencia móvil, persistencia local y respuesta contextual. En ese sentido, la tesis no se limita a proponer una idea: documenta una base real de experimentación, integración y validación que conecta la arquitectura con un prototipo reproducible.

Desde la perspectiva económica y financiera, la propuesta también resulta defendible. El modelo construido para el caso piloto del Museo Tumbas Reales de Sipán muestra que la solución propuesta puede organizarse como un servicio institucional híbrido, con ingreso inicial por implementación y flujos recurrentes por mantenimiento e IA y analítica. Bajo el escenario base de evaluación a diez años, el proyecto presenta un VAN positivo de S/22\,445, una TIR aproximada de 56.0\% y una relación beneficio/costo de 1.10, lo que indica viabilidad económica bajo supuestos prudentes. La conclusión no es que el proyecto esté exento de riesgo, sino que su sostenibilidad mejora claramente cuando el piloto se transforma en base recurrente y cuando el costo de la capa conversacional se gestiona con disciplina contractual.

Asimismo, la tesis permite concluir que la viabilidad de la solución propuesta no depende solo del desempeño técnico o del precio de implementación, sino de la capacidad de articular estándares de calidad, seguridad e interoperabilidad desde etapas tempranas. La incorporación de referencias como ISO/IEC/IEEE 12207, Bluetooth Core Specification, RFC 8259, OWASP, ISO/IEC 25012, CIDOC CRM, LIDO, Dublin Core y la Ley N.\ 29733 refuerza que el proyecto ya se ha pensado bajo un marco de gobernanza técnica compatible con una futura evolución institucional.

Finalmente, el trabajo también deja explícitos sus límites. La validación desarrollada corresponde todavía a un prototipo de tesis y no a un despliegue museal completo. La cobertura BLE se ha trabajado como prueba de sala y nodo; la aplicación prioriza Android en entorno de \textit{Development Build}; el corpus RAG sigue acotado a una maqueta curatorial específica; y el backend aún opera en red local con herramientas adecuadas para experimentación, pero no equivalentes a un servicio de producción. Sin embargo, estas limitaciones no invalidan la propuesta. Más bien, delimitan con claridad el punto alcanzado y refuerzan el valor del proyecto como base sólida para escalamiento y transferencia tecnológica.

\section{Trabajos futuros}

La primera línea de trabajo futuro consiste en ampliar la validación del sistema en condiciones museales más cercanas a la operación real. Esto implica desplegar la solución propuesta en un conjunto mayor de salas, aumentar el número de beacons instalados, calibrar la infraestructura en recorridos completos y contrastar su comportamiento con mayor diversidad de obstáculos físicos, flujo de visitantes y condiciones de uso.

Una segunda línea prioritaria es profundizar la evaluación con usuarios. La tesis ha validado coherencia técnica y funcional del prototipo, pero una etapa posterior debería incorporar pruebas controladas con visitantes y personal del museo para medir comprensión, utilidad percibida, accesibilidad, carga cognitiva, aceptación de la interacción por voz y efecto de la contextualización sobre la experiencia de visita.

Un tercer frente de trabajo futuro es fortalecer la capa conversacional y el corpus curatorial. Resulta necesario ampliar la cobertura de salas, obras y documentos, mejorar la segmentación e indexación del contenido, enriquecer los metadatos curatoriales y comparar el desempeño de distintos modelos y estrategias de recuperación. También sería pertinente incorporar mecanismos más explícitos de evaluación de respuestas, cobertura de fuentes y control de alucinación en contextos patrimoniales.

La cuarta línea se relaciona con la evolución hacia una arquitectura institucional más robusta. En fases posteriores, la solución propuesta debería migrar desde un backend local de laboratorio hacia un despliegue con mayor disponibilidad, observabilidad, endurecimiento de seguridad y gestión operativa. Esto incluye autenticación más formal entre servicios, cifrado en tránsito fuera de entornos controlados, políticas de retención y consentimiento para datos de voz, y documentación de API apta para operación sostenida.

La quinta línea futura consiste en ampliar la interoperabilidad patrimonial del sistema. Aunque el prototipo ya adopta principios de metadatos mínimos consistentes, una evolución posterior podría profundizar la alineación con esquemas como CIDOC CRM, LIDO o Dublin Core para facilitar integración con catálogos museales más formales, interoperabilidad entre instituciones y reutilización del contenido en otros entornos culturales.

Finalmente, una línea de trabajo especialmente valiosa sería explorar la expansión comercial y territorial del modelo. La solución propuesta podría extenderse a otros museos del mismo clúster regional, incorporar nuevas rutas, exposiciones temporales o públicos específicos, e incluso ensayar variantes de monetización complementaria. Esa expansión debería hacerse manteniendo el principio que atraviesa toda la tesis: crecer desde pilotos controlados, con evidencia técnica, económica y operativa suficiente antes de escalar.

